โครงการ การพัฒนาเเละส่งเสริมศักยภาพที่สอดคล้องกับความถนัด ความสนใจ เเละการเพิ่มผลสัมฤทธิ์ทางการเรียนของเยาวชนในเขตเทศบาลนครยะลา
ผู้คิดค้นเเละพัฒนา: ดร.รับขวัญ ภูษาเเก้ว ฝ่ายเเนะเเนว โรงเรียนสาธิตจุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลับ ฝ่ายมัธยม
จุดประสงค์การพัฒนา: เพื่อนำข้อมูลของเยาวชนในระดับชุมชน มาทำการศึกษาวิเคราะห์ข้อมูล เพื่อหาลักษณะเฉพาะ ความสัมพันธ์ของลักษณะต่างๆที่มีอยู่ในตัวนักเรียน
                  ว่ามีผลต่อการตัดสินใจ การวางเเผนอนาคต เเละความถนัดของนักเรียนประการใดบ้าง โดยองค์ความรู้ที่ได้หลังจากทำการวิเคราะห์
                  จะถูกนำไปใช้เป็นเเนวทางในการเเนะเเนวเยาวชน ให้ได้ค้นพบศักยภาพของตนเองเเละได้ใช้ศักยภาพของตนให้เป็นประโยชน์ต่อตนเอง เเละส่วนรวมต่อไป
ภาพรวมระบบ: เป็นโปรเเกรมในลักษณะฐานข้อมูล (Database) โดยจะเเบ่งออกเป็นสองส่วนหลัก คือส่วนติดต่อกับผู้ใช้(client) เเละส่วนบริการ(server)
            ส่วน server -> ใช้ internet, python 2.7, MySQL, MySQL Connector/Python library เเละ ระบบปฏิบัติการ Windows ( >= 7) เป็นตัวพื้นฐานในการเริ่่มต้นระบบ
            ส่วน client -> ใช้ internet, .NET Framework 4.5 เเละ ระบบปฏิบัติการ Windows ( >= 7)
ความต้องการของระบบ:
    server -> ระบบปฏิบัติการ Windows >= 7, internet, python 2.7, MySQL Database, MySQL Connector/Python library (จำเป็น)
              RAM >= 2 GB (4 GB is recommened), CPU frequency >= 1.2 GHz (2.1 GB is recommened), Harddisk >= 100 GB (500 GB is recommened), static ip (recommened)
    client -> ระบบปฏิบัติการ Windows >= 7, internet, .NET Framework 4.5 (จำเป็น)
              RAM >= 2 GB (4 GB is recommened), CPU frequency >= 1.2 GHz (2.1 GB is recommened), Harddisk >= 100 GB (200 GB is recommened)
การติดตั้ง:
     1. ดาวน์โหลด python 2.7 ที่ https://www.python.org/ftp/python/2.7.13/python-2.7.13.msi
     2. คลิกที่ไฟล์ดังกล่าว ทำการติดตั้งให้เรียบร้อย
     3. ไปที่โฟลเดอร์ติดตั้ง python ที่กำหนดไว้ (โดยทั่วไป จะอยู่ที่ C:\Python27) ทำการ copy ไฟล์ python.exe ไปที่ Windows command directory (โดยทั่วไป จะอยู่ที่ C:\Windows\System32)
     4. ดาวน์โหลด MySQL Connector/Python library ที่ https://dev.mysql.com/downloads/connector/python/ (กรุณาตรวจสอบก่อนว่าระบบ server ที่ท่านใช้เป๋น 32 bits หรือ 64 bits) เเล้วติดตั้งให้เรียบร้อย
     5. ติดตั้ง MySQL เเละ phpMyAdmin ด้วย AppServ โดยดาวน์โหลดโปรเเกรมที่ http://prdownloads.sourceforge.net/appserv/appserv-win32-8.6.0.exe?download เเล้วติดตั้งให้เรียบร้อย
        (!!! กรุณาจดจำ MySQL password ที่ท่านตั้งให้ได้ เนื่องจากจำเป็นต้องใช้ในการติดตั้งลำดับต่อไป !!!)
     6. ดาวน์โหลดโปรเเกรมที่ https://bitbucket.org/intaniger/yala_server/get/master.zip
     7. เเตกไฟล์ zip มาไว้ที่ User Directory (โดยทั่วไปเเล้วจะอยู่ที่ C:\Users\<ชื่อผู้ใช้> เช่น C:\Users\sakchai เป็นต้น)
     8. ทำการเปลี่ยนชื่อโฟลเดอร์จาก intaniger-yala_server-xxxxxxxxxxxxxx ให้เป็น yala_server
     9. เข้าไปในโฟลเดอร์ yala_server เเล้วนำไฟล์ launcher.py, yala_project.sql ออกจากโฟลเดอร์ yala_server ไว้ที่ใดก็ได้ (เเนะนำเป็นที่ Desktop)
     10. login เข้าสู่ระบบฐานข้อมูล โดยเปิด Browser ไปที่ http://127.0.0.1/phpMyAdmin/index.php เเล้ว login เข้าไปด้วย username = root เเละ password ที่ตั้งไว้ในข้อ 5.
     11. คลิกที่บริเวณเเถบด้านซ้าย คำว่า "New" ให้สร้าง database ใหม่ชื่อ "yala_project" เสร็จเเล้วเข้าไปใน database ดังกล่าว
     12. ที่เเถบด้านบน (Structure, SQL, Search, Query, ...) ให้คลิกที่เเถบ "import" เข้าไปที่ส่วน "File to import:" คลิกปุ่ม [Choose File] เเล้วเลือกไฟล์ yala_project.sql ที่ย้ายในข้อ 9
     13. อัพโหลดไฟล์ดังกล่าวขึ้น MySQL Server เเล้วรอสักครู่
     14. ไปที่โฟลเดอร์ yala_server อีกครั้ง(ในข้อ 8) เเล้วเเก้ไขไฟล์ config.py ดังนี้
            db_user = ชื่อผู้ใช้ฐานข้อมูล (ค่าเริ่มต้นเป็น root)
            db_password = รหัสผ่านฐานข้อมูล
            db_server = ip ของเซิร์ฟเวอร์ฐานข้อมูล(ค่าเริ่มต้นเป็น 127.0.0.1)
     15. สิ้นสุดการติดตั้ง โดยรันตัว server ผ่านการเรียกไฟล์ launcher.py ที่ได้ย้ายออกมาในข้อ 9
         โดยทุกครั้งที่รัน ระบบจะทำการตรวจสอบ update เสมอ หากไม่มีการอัพเดท ระบบจะรัน server ตามปกติ เเต่ถ้าหากมี ระบบจะทำการติดตั้งโปรเเกรมเวอร์ชันใหม่โดยอัตโนมัติ
     หมายเหตุ: เมื่อรันระบบครั้งเเรก จะใช้ username เเละ password เริ่มต้นเป็น username:"default_admin" (ไม่มี double quote) เเละ password:"u6kirmpb" (ไม่มี double quote)
              เมื่อเข้าระบบเรียบร้อยเเล้ว กรุณาลบ username นี้ทิ้ง เเล้วตั้ง user ใหม่ขึ้นมาทันที(เหตุผลด้านความปลอดภัย)
ระบบ directory เเละการทำงานโดยสังเขปของโปรเเกรม:
    ระบบ directory:
        * โดยค่าเริ่มต้น ระบบ directory ของตัวโปรเเกรมจะอยู่ที่ C:\Users\<ชื่อผู้ใช้>\yala_server
        - <file> index.py -- ส่วนเเก่นของโปรเเกรม มีหน้าที่ตั้ง server เเละคอยจัดการกับ client ที่เชื่อมต่อเข้ามา ด้วยการเรียก module อื่นๆมาจัดการกับคำร้องนั้นๆ
        - <file> config.py -- ไฟล์ตั้งค่า เก็บชื่อผู้ใช้เเละรหัสผ่านของฐานข้อมูล, พอร์ตที่ให้บริการ, เเละชื่อ directory ที่เก็บโปรเเกรมทั้งหมดไว้
        - <file> entry.py -- ศูนย์รวม module ต่างๆที่มีคุณสมบัติในการจัดการกับคำร้องของ client ในเเต่ละเเบบ
        - <directory> auth --เก็บ module ที่จัดการการยืนยันตัวตนของผู้ใช้
        - <directory> delete --เก็บ module ที่จัดการคำขอลบข้อมูลของผู้ใช้
        - <directory> get --เก็บ module ที่จัดการคำขอดูข้อมูลของผู้ใช้
        - <directory> set --เก็บ module ที่จัดการการคำขอเเก้ไขข้อมูลของผู้ใช้
        - <directory> token --เก็บ module ที่จัดการคำขอ token(ข้อมูลเเทนตัวตนของผู้ใช้ชั่วคราว)ของผู้ใช้
    การทำงานโดยสังเขป:
         - เมื่อรันระบบผ่าน launcher.py ตัวโปรเเกรมจะตรวจสอบ update ว่ามีหรือไม่ ถ้าไม่ ระบบจะรัน server ตามปกติ เเต่ถ้าหากมี ระบบจะทำการติดตั้งโปรเเกรมเวอร์ชันใหม่โดยอัตโนมัติ เเล้วจึงรัน server
         - (Version ปัจจุบัน)ระบบจะตั้ง server ด้วยไฟล์ index.py เเละคอยให้บริการ client ต่างๆโดยใช้วิธีเเตก thread ออกเพื่อสามารถจัดการกับหลายๆ client ได้อย่างพร้อมๆกัน
         - เมื่อ client ต่อเข้าตัว server เเล้วการเชื่อมต่อระหว่าง client กับ server จะมีเพียงหนึ่งการเชื่อมต่อเท่านั้น จนจบโปรเเกรม
           ดังนั้นหากการเชื่อมต่อถูกตัดไป จะไม่สามารถกลับมาเชื่อมต่อใหม่ได้อีก นอกจากจะต้องเริ่มตัวโปรเเกรม client ใหม่อีกครั้ง
         - เมื่อ client ร้องขอการกระทำใดๆ(ทั้งการดึงข้อมูล/เเก้ไขข้อมูล/ลบข้อมูล)การร้องขอนั้นจะกระทำผ่านไฟล์ index.py เท่านั้น เเละ index.py จะเป็นตัวตัดสินใจที่จะเรียก module อื่นๆมาจัดการกับคำร้องนั้นอีกทีหนึ่ง
            โดย module พวกนั้นจะเป็นตัวติดต่อกับฐานข้อมูลเพื่ออ่าน/เขียน/ลบข้อมูล ตามที่ client ร้องขอ
         - เมื่อ client จะปิดตัวลง client จะส่งคำขอสุดท้าย เพื่อปิดการเชื่อมต่อกับตัว server
การเเก้ไขปัญหาเบื้องต้น:
    ->!<- ระบบทำงานช้าลง อุณหภูมิคอมพิวเตอร์พุ่งสูงขึ้น เมื่อระยะเวลาผ่านไป:
            ->ลอง restart โปรเเกรม server อีกครั้ง (เเนะนำให้ restart โปรเเกรมทุกๆ 3 ชั่วโมง หรือ 1 ชั่วโมง ในกรณีมีผู้ใช้ระบบจำนวนมากในช่วงนั้น)
    ->!<- ระบบไม่มีการตอบสนองใดๆ
            ->ลอง restart โปรเเกรม client อีกครั้ง
    ->!<- ไม่สามารถ update ได้ หรือ ไม่ต้องการ update
            ->ให้รันตัว server โดยตรงผ่าน C:\Users\<ชื่อผู้ใช้>\yala_server\index.py
              !!!!  เเต่เราไม่เเนะนำการกระทำเช่นนี้ เพราะตัว client กับ server ควรจะ update ให้อยู่ในระดับเดียวกัน มิฉะนั้นจะเกิดความล้มเหลวในการติดต่อสื่อสารได้ !!!!
    ->!<- การเริ่มต้นระบบล้มเหลว
            ->ลอง restart เครื่องคอมพิวเตอร์ เนื่องจากอาจจะมีโปรเเกรมนี้ที่รันอยู่ใน mode background ได้
              หากท่านไม่ต้องการ restart computer ให้เปิด task manager (Ctrl-Shift-Esc) เเล้ว kill process ที่มีคำว่า "python" (เช่น python.exe, pythonw.exe เป็นต้น)
    ->!<- การติดต่อฐานข้อมูลล้มเหลว
            ->ตรวจสอบความถูกต้องของ username เเละ password เเละ ip ของฐานข้อมูล (โดยค่าเริ่มต้น ip ของ database server จะเป็น 127.0.0.1 (เครื่องเดียวกับ server))
การเเจ้งปัญหาที่นอกเหนือการเเก้ไขด้วยตนเอง:
    กรุณาติดต่อเราทาง e-mail mrh.histeam@gmail.com
